% (c) 2015 Daniele Zambelli daniele.zambelli@gmail.com


\section{Esercizi}
\subsection{Esercizi dei singoli paragrafi}
\subsubsection*{\numnameref{sec:01_introduzione}}
% \subsubsection*{iper_ - Dai numeri naturali ai numeri irrazionali}

\begin{esercizio}\label{ese:iper_}
Dimostra, con un ragionamento analogo a quello fatto per \(\sqrt 2\), che \(\sqrt 
3\) non è razionale.
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:1.2}
 Per ciascuno dei seguenti numeri reali scrivi una sequenza di sei numeri 
razionali che lo approssimano per difetto e sei numeri razionali che lo 
approssimano per eccesso. Esempio:
\(\sqrt 3\):\,\(A=\{1; 1,7; 1,73; 1,732; 1,7320; 1,73205\},\)\,\(B=\{2; 1,8; 1,74; 
1,733; 1,7321; 1,73206\}\)
\begin{enumeratea}
 \item\(\sqrt{5}:\, A=\{\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\},\quad 
B=\{\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\}\)
 \item\(\dfrac{6}{7}:\, 
A=\{\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\},\quad 
B=\{\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\}\)
 \item\(\dfrac{1}{7}:\, 
A=\{\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\},\quad 
B=\{\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\}\)
\end{enumeratea}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:1.3}
 Per ciascuno dei seguenti numeri reali scrivi una sequenza di almeno sei 
numeri razionali che lo approssimano per difetto e sei numeri razionali che lo 
approssimano per eccesso:
\begin{multicols}{2}
\begin{enumeratea}
 \item~\(\sqrt {2}+\sqrt {3}\)
 \item~\(\sqrt {2}\cdot\sqrt {3}\)
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:1.4}
 Determina per ciascuno dei seguenti numeri irrazionali i numeri interi tra i 
quali è compreso. Esempio: \(5<\sqrt{30}<6\)
\begin{multicols}{4}
\begin{enumeratea}
 \item~\(\sqrt{50}\)
 \item~\(\sqrt{47}\)
 \item~\(\sqrt{91}\)
 \item~\(\sqrt{73}\)
 \item~\(\sqrt{107}\)
 \item~\(\sqrt{119}\)
 \item~\(\sqrt 5+\sqrt 3\)
 \item~\(2\sqrt 7\)
 \item~\(2+\sqrt 7\)
 \item~\(\sqrt{20}-\sqrt{10}\)
 \item~\(\sqrt{\frac 7{10}}\)
 \item~\(7+\sqrt{\frac 1 2}\)
\end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:1.5}
 Disponi in ordine crescente i seguenti numeri reali:
\begin{multicols}{2}
 \begin{enumeratea}
 \item \(\sqrt 2\),\quad \(1\),\quad \(\dfrac 2 3\),\quad \(2,0\overline{13}\),\quad 
\(\sqrt 5\),\quad \(\dfrac 3 2\)\quad \(0,75\)
 \item \(\pi\),\quad \(\sqrt 3\),\quad \(\dfrac{11} 5\),\quad \(0,\overline 9\),\quad 
\(\sqrt{10}\),\quad \(3,1\overline 4\),\quad \(\sqrt[3]{25}\)
 \end{enumeratea}
\end{multicols}
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:1.6}
 Rappresenta con un diagramma di Eulero-Venn l'insieme dei numeri reali 
\(\insR\), suddividilo nei seguenti sottoinsiemi: l'insieme dei numeri naturali 
\(\insN\), l'insieme dei numeri interi relativi~\(\insZ\), l'insieme dei numeri 
razionali \(\insQ\), l'insieme \(\insJ\) dei numeri irrazionali. Disponi in maniera 
opportuna i seguenti numeri: \(\sqrt 3\),\quad \(\sqrt[3]5\),\quad\(\pi\),\quad 
\(0,\overline 3\),\quad \(3,14\),\quad \(\frac 3 2\),\quad\(-2\)
\end{esercizio}

\begin{esercizio}
\label{ese:1.7}
Indica il valore di verità delle seguenti affermazioni:
\begin{enumeratea}
\item un numero decimale finito è sempre un numero razionale;
\item un numero decimale illimitato è sempre un numero irrazionale;
\item un numero decimale periodico è un numero irrazionale;
\item la somma algebrica di due numeri razionali è sempre un numero razionale;
\item la somma algebrica di due numeri irrazionali è sempre un numero 
irrazionale;
\item il prodotto di due numeri razionali è sempre un numero razionale;
\item il prodotto di due numeri irrazionali è sempre un numero irrazionale.
\end{enumeratea}
\end{esercizio}

\input{\folder iperreali_ese.tex}
